Līdz ar datoru izveidi kriptogrāfija mainījās no praktiskas disciplīnas par teorētisku zinātni, 
% "no praktiskas disciplīnas par teorētisku zinātni" pieņemu, ka arī bez datoriem cilvēki domāja par kriptogrāfiju matemātikā un arī ar datoriem kriptogrāfija tiek darīta praktiski. ~ sapratu, ko domāji, bet ir ambiguity un var interpretēt visādi. izlabo.
un tās īsajā pastāvēšanas vēsturē attīstība ir notikusi strauji un bez pārtraukumiem. Par blokķēdes pirmsākumiem uzskatāms 2008. gads, kad Satoši Nakamoto uzrakstīja Bitcoin tehnisko aprakstu, tātad tehnoloģija ir pastāvējusi nepilnus 9 gadus. Nopietna pāris simtu lapaspušu grāmata izdota 2015. gadā, kuru izdevās pāršķirstīt 
%	"izdevās pāršķirstīt"? mēģini atrast tādus vārdus, lai lasītājam nešķiet ka tu darīji literatūras analīzi ironiski
radīja iespaidu, ka ir novecojusi un slikti uzrakstīta.
%	"slikti uzrakstīta" ir tavs viedoklis. objektīvi pamato, kāpēc slikti uzrakstīta, kas tai kaiš, kādi trūkumi.

Pašlaik priekštatu par blokķēdēm vislabāk gūt no tehniskiem aprakstiem, ierakstiem blogos un informatīviem bukletiem. Augošais un relatīvi vecais kriptovalūtu tirgus liecina, par to, ka blokķēde ir nākotnes tehnoloģija, tomēr augstās maiņas kursa svārstības liecina, ka vēl nav zināms, kura no ķēdes realizācijām kļūs par vispārpieņemto standartu. Praktiskas standartizācijas trūkums traucē arī matemātiskas formalizācijas izveidei.

Turpretī godīga apmaiņa ir vecāka un šaurāka problēma, kas ir daudzmaz 
% ieliec "daudzmaz" vietā kādu ne tik casual vārdu, kas viennozīmīgi/sakarīgāk apraksta izpētīšanas līmeni
izpētīta, padarot šo teoriju par labu atspēriena punktu, lai aprakstītu blokķēžu \textit{smart contracts} funkcionalitāti. Ņemot vērā plašo ticību blokķēžu vēstures nemaināmībai ir iespējams praktiski veikt godīgu apmaiņu jebkam, ko ir iespējams `uzlikt' uz ķēdes.

Ķēde ir populārs norēķinu līdzeklis noziedzinieku vidū pateicoties tās pseidonimitātei un necenzējamībai. Efektīvi vienīgais veids kā aizliegt kriptovalūtas ir smaga interneta cenzūra.
